[数学中](../Page/数学.md "wikilink")，**同调论**（）是[拓扑空间](../Page/拓扑空间.md "wikilink")“圈的同调”之直觉几何想法的公理化研究。它可以宽泛地定义为研究拓扑空间的[同调理论](../Page/同调.md "wikilink")。

## 简单解释

直觉上，同调是取一个[等价关系](../Page/等价关系.md "wikilink")，如果[链](../Page/链_\(代数拓扑\).md "wikilink")
*C* - *D* 是一个高一维链的边界，则链 *C* 与 *D*
是同调的。最简单的例子是在[图论中](../Page/图论.md "wikilink")，有
*C* 和 *D* 两组顶点集，考虑到从 *P*到 *Q* 的有向边 *E* 的边缘是 *Q*-*P*。从 *D* 到 *C*
的一些边的集合，每一个与前一个相连，是一个同调。

一般的，一个 *k*-链视为形式组合

\[\sum a_i d_i\]

其中 \(a_i\) 是整数而 \(d_i\) 是 *X* 上的
*k*-维[单形](../Page/单形.md "wikilink")。这里的边缘取一个单形的边界；它导致一个高维概念，*k*=1
即类似于图论情形中的[裂项和](../Page/裂项和.md "wikilink")。这个解释是1900年的风格，从技术上讲有些原始。

## 以环面为例

例如，若 *X* 是一个二维[环面](../Page/环面.md "wikilink") *T*，*T* 上一个一维圈从直觉来说是 *T*
中[曲线之线性组合](../Page/曲线.md "wikilink")，且这些曲线是闭合的（圈条件，等价于没有边界）。如果 *C* 与
*D* 是以同样方式绕 *T* 一周的圈，则我们可清晰地找出 *T* 上一个定向区域其边界是 *C* − *D*。可以证明整系数
1-圈的同调类构成一个有两个生成元的[自由阿贝尔群](../Page/自由阿贝尔群.md "wikilink")，他们是绕此环面的两种不同方式。

## 十九世纪

这种层次的理解是十九世纪数学界中的共有性质，源于[黎曼曲面的想法](../Page/黎曼曲面.md "wikilink")。十九世纪末，[庞加莱给出了一个更一般但仍基于直觉的背景](../Page/昂利·庞加莱.md "wikilink")。

例如，考虑最先由庞加莱于1899年表述的一般[斯托克斯定理](../Page/斯托克斯定理.md "wikilink")：它必须涉及一个积分项（现在我们称为[微分形式](../Page/微分形式.md "wikilink")）和一个积分区域（一个
*p*-链），以及两类边缘算子，一个用现代术语是[外微分](../Page/外微分.md "wikilink")，另一个是[链上包含了定向的几何边缘算子](../Page/链_\(数学\).md "wikilink")，它可用于同调论。这两个算子是关于积分是[伴随算子](../Page/伴随算子.md "wikilink")。

## 二十世纪

粗糙地讲，对同调的几何论证直到二十世纪初才被严格的技术取代。起先时代的特色是使用[组合拓扑](../Page/组合拓扑.md "wikilink")（今日[代数拓扑的先驱](../Page/代数拓扑.md "wikilink")）。这假设了所处理的空间是[单纯复形](../Page/单纯复形.md "wikilink")，但最感兴趣的空间通常是[流形](../Page/流形.md "wikilink")，故人为的[三角化被引入了这个工具](../Page/三角化.md "wikilink")。始创者们比如[所罗门·莱夫谢茨以及](../Page/所罗门·莱夫谢茨.md "wikilink")[马斯顿·莫尔斯仍更偏好几何方法](../Page/马斯顿·莫尔斯.md "wikilink")。组合观点使[布劳威尔能证明比如](../Page/布劳威尔.md "wikilink")[单纯逼近定理之类的基本结论](../Page/单纯逼近定理.md "wikilink")，基于同调是一个[函子的想法](../Page/函子.md "wikilink")。布劳威尔使用这个新工具能证明[复分析基础的](../Page/复分析.md "wikilink")[若尔当曲线定理](../Page/若尔当曲线定理.md "wikilink")，以及[区域不变性](../Page/区域不变性.md "wikilink")；并消除了对拓扑论证的怀疑。

## 代数拓扑学

通常将到“代数”拓扑的转变归功于[埃米·诺特的影响](../Page/埃米·诺特.md "wikilink")，她坚持同调类属于[商群](../Page/商群.md "wikilink")——这种观点是基本的，现在已经作为定义\[1\]。事实上从1920年以来诺特与她的学生建立了任何环的[模理论](../Page/模.md "wikilink")，这两种想法融合形成了系数取值于一个环的同调的概念。在此之前，系数（即链是空间上的基本几何链的线性组合的系数）通常是整数、实数或复数，或者有时为模2同余类。在新的情形下，没有理由不取模3同余类，例如：成为一个圈需满足更复杂的几何条件，例如[图论中在每个顶点的边数都是](../Page/图论.md "wikilink")3的倍数。但在代数几何中，定义没有任何新问题。[万有系数定理指出整系数同调决定了所以其它同调理论](../Page/万有系数定理.md "wikilink")，但利用了[张量积](../Page/张量积.md "wikilink")；这不是止痛剂，在张量积有[导出函子](../Page/导出函子.md "wikilink")，导致一个一般的表述。

## 上同调与奇异同调

1930年代是[上同调论发展的十年](../Page/上同调论.md "wikilink")，多个研究方向一起成长，而上面讲过在庞加莱工作中不明确的[德拉姆上同调成为一个清楚的定理](../Page/德拉姆上同调.md "wikilink")。上同调与同调是对偶理论；同时得知同调论，[单纯同调](../Page/单纯同调.md "wikilink")，远非它故事的结束。[奇异同调的定义避开了明显的三角化](../Page/奇异同调.md "wikilink")，其代价是引入无限生成模。

## 公理化与异常理论

从1940年到1960年，代数拓扑迅速地发展，同调论的角色通常作为基本理论，容易计算，拓扑学家用它去计算其它函子。[艾伦伯格与](../Page/塞缪尔·艾伦伯格.md "wikilink")[斯廷罗德的同调论公理化](../Page/诺曼·斯廷罗德.md "wikilink")（[艾伦伯格-斯廷罗德公理](../Page/艾伦伯格-斯廷罗德公理.md "wikilink")）揭示了同调理论的不同候选通常是，粗糙地讲，某些[正合序列特别是](../Page/正合序列.md "wikilink")[迈耶-菲托里斯序列](../Page/迈耶-菲托里斯序列.md "wikilink")，以及算出了一个点的同调的维数公理。在拓扑[K-理论与](../Page/K-理论.md "wikilink")[配边理论中导出的](../Page/配边理论.md "wikilink")（上）同调，在[同伦论中成为标准的推广到](../Page/同伦论.md "wikilink")**异常（上）同调论**，中维数公里减弱了。他们对
[CW复形范畴容易刻画](../Page/CW复形.md "wikilink")。

  - [上同调论列表](../Page/上同调论列表.md "wikilink")（[List of cohomology
    theories](../Page/:en:List_of_cohomology_theories.md "wikilink")）

## 同调论现状

对更一般（即不那么良态）的空间，借助于从[层论中的想法得到同调论的许多推广](../Page/层论.md "wikilink")，特别是[局部紧空间的](../Page/局部紧空间.md "wikilink")[博雷尔-穆尔同调](../Page/博雷尔-穆尔同调.md "wikilink")。

同调论的基本[链复形转置很久以前就成为了](../Page/链复形.md "wikilink")[同调代数中独立的一种技巧](../Page/同调代数.md "wikilink")，并独立地应用于例如[群上同调](../Page/群上同调.md "wikilink")。从而在数学中不再只有一个同调论，而是有许多同调和上同调论。

## 脚注

## 参考文献

  - {{ Cite | last = Hilton | first = Peter | year = 1988 | title = A
    Brief, Subjective History of Homology and Homotopy Theory in This
    Century | journal = Mathematics Magazine | volume = 60 | issue = 5 |
    pages = 282-291 | url =

<http://www.jstor.org/stable/2689545?origin=JSTOR-pdf>}}

[\*](../Category/同调论.md "wikilink")
[Category:代数拓扑](../Category/代数拓扑.md "wikilink")

1.